\documentclass{article}

\input{../latex/preams/pream}
\input{../latex/preams/title_style/lecture}
\input{../latex/preams/page_style/default}
\input{../latex/preams/aliases}
\input{../latex/preams/commands}
\titleformat{\section}{\centering\LARGE\bfseries}{Лекция \thesection.}{0.5em}{}[]
\begin{document}
\tableofcontents
\newpage
\section{Базовые определения}


Менеджмент – целенаправленное, сознательное действие, обеспечивающее функционирование управляемой системы (объекта) в соответствии с планом для достижения поставленных целей.

Инновации  — это внедрённые новшества, обеспечивающие качественный рост эффективности процессов или продукции, востребованное рынком.

Что такое организация?

Чтобы группа считалась организацией необходимо:
\begin{itemize}
    \item Наличие, по крайней мере, двух людей
    \item Наличие, по крайней мере, одной цели
    \item Координация усилий этих людей для достижения этой цели
\end{itemize}

Организация – это группа людей, деятельность которых сознательно координируется для достижения общей цели или целей. 


Хозяйство – это основанная на подчинении организация деятельности для достижения хозяйственных намерений (экономических целей)

Организация деятельности – это объединение и координация деятельности, включая разделение труда, распределение работ и ресурсов.

Подчинение – это принцип координации, распоряжения деятельностью, а не признак ее объединения.

Подчинение: естественное, добровольное, насильственное, экономическое

Хозяйственные намерения (экономические цели) – это цели преодоления ограниченности ресурсов



Два типа хозяйств (М.Вебер):
\begin{itemize}
    \item Домоводство
    \item Капиталистическое предприятие
\end{itemize}

По цели деятельности
\begin{itemize}
    \itemПотребительские
    \itemКоммерческие
\end{itemize}
По способу достижения цели
\begin{itemize}
\item Натуральные (Непосредственное производство)
\item Товарные (Обмен)
\item Насильственный захват
\end{itemize}
По способу объединения деятельности
\begin{itemize}
\item Принудительные (основаны на внеэкономическом принуждении)
\item Добровольные (или естественные) союзы
\item Экономические союзы
\end{itemize}
По степени самостоятельности
\begin{itemize}
\item Автономные
\item Зависимые
\end{itemize}



Натуральные хозяйства – хозяйства, деятельность которых направлена на непосредственное удовлетворение потребностей (потребительское и натуральное).

Товарные хозяйства – хозяйства, деятельность которых направлена на удовлетворение потребностей путем обмена (потребительские и товарные).

Предприятия – хозяйства, деятельность которых направлена на извлечение прибыли путем обмена (коммерческие и товарные).


Свойства фирмы (капиталистического предприятия):
\begin{itemize}
    \item Коммерческая направленность
    \item Товарный характер
    \item Экономический способ объединения
\end{itemize}
Фирма – это основанная на экономическом принуждении организация деятельности для достижения коммерческих целей

Коммерческая направленность деятельности фирмы проявляется не столько в предпринимательской активности ее руководителей, сколько в постоянном учете и сопоставлении затрат и результатов.

Коммерческая направленность – это ориентация на получение прибыли.

Менеджмент – это управление организациями людей, то есть людьми 

Менеджмент – это умение и искусство делать работу чужими руками


\section{Управленческие роли}

Каждый руководитель выполняет в рамках своей повседневной деятельности определенные управленческие роли.

Роль – это набор определенных поведенческих правил, соответствующих конкретному учреждению или должности.

Генри Минцберг выделил 10 ролей, которые можно сгруппировать по трем типам:

\begin{itemize}
    \item Информационные роли
    \begin{itemize}
        \item Наблюдатель
        \item  Проводник
        \item  Оратор
    \end{itemize}




    \item Межличностные роли
    \begin{itemize}
        \item Глава
        \item Лидер
        \item Связующее звено
    \end{itemize}


    \item Роли, связанные с принятием решений
    \begin{itemize}
        \item Предприниматель
        \item Пожарный
        \item Распределитель ресурсов
        \item Переговорщик
    \end{itemize}

\end{itemize}



«Наблюдатель» («приёмник» информации)
\begin{itemize}
\item поиск и получение информации из множества источников,
\item просмотр  периодической печати и отчетов, 
\item обработка почты,
\item осуществление личных контактов
\end{itemize}
«Проводник» («распределитель» информации)
\begin{itemize}
 \item передача информации другим сотрудникам,
 \item рассылка напоминаний и отчетов,
 \item телефонные звонки
\end{itemize}
 «Оратор» («представитель»)
\begin{itemize}
    \item передача информации во внешнюю среду (речи, отчеты)
\end{itemize}


«Глава» («символ власти»)
\begin{itemize}
    \item обязанности первого лица организации, подразделения: (проведение церемониальных и символических мероприятий, встреча гостей, подписание юридических документов)
\end{itemize}
«Лидер» 
\begin{itemize}
    \item менеджер, увлекающий сотрудников на достижение целей – ответственный за мотивацию сотрудников и активизацию подчиненных, за набор и подготовку кадров
\end{itemize}


«Связующее звено»
\begin{itemize}
    \item менеджер, обеспечивающий устойчивость информационных связей как внутри организации, так и за ее пределами
\end{itemize}




«Предприниматель» 
\begin{itemize}
\item инициация новых проектов, 
\item поиск новых идей, 
\item завоевание сторонников
\end{itemize}
«Пожарный» («устраняющий нарушения»)
\begin{itemize}
\item урегулирование споров и иных проблем, 
\item разрешение конфликтов между подчиненными, отделами и подразделениями
\end{itemize}
«Распределитель ресурсов»
\begin{itemize}
    \item принятие решений о наиболее целесообразном использовании людей, времени, оборудования, денежных средств и прочих ресурсов для достижения планируемых результатов (составление графиков, бюджетов, расстановка приоритетов)
\end{itemize}
«Переговорщик»
\begin{itemize}
    \item осуществление коммуникаций и заключение сделок (участие в переговорах о контрактах, зарплатах, закупках, бюджетах; представление интересов отделов)
\end{itemize}


\subsection{Управление}
Управление – это процесс планирования, организации, мотивации, контроля и регулирования, необходимый для формулировки и достижения целей предприятия.

Состоит из цикла:
\begin{itemize}
\item Планирование
\item Организация
\item Мотивация
\item Контроль
\item Регулирование
\end{itemize}

\subsubsection{Планирование}

Сначала возникает прогноз, основанный на предвидении экономического будущего, на основе этого прогноза задаётся цель, далее разрабатывается план достижения заданной цели

Любая операция на рынке носит вероятностный характер.

Рыночная экономика это:
\begin{itemize}
\item совокупность вероятных процессов
\item деятельность в условиях недостатка информации
\item высокая степень неопределенности рынка
\end{itemize}

Прогнозирование – определение, что может произойти с прогнозируемой системой через какой-то промежуток времени при наличии определенных начальных и граничных условий.

Начальные условия – это данные на начальный момент времени при которых создается прогностическая модель

Граничные условия – динамика изменения начальных показателей в течение прогнозируемого периода

\subsubsection{Внутренняя среда}

Внутренняя среда – результат управленческих решений (в основном – не все внутренние переменные контролируются руководством).

Внутренние переменные:
\begin{itemize}
\item Цели – конкретные конечные состояния или желаемые результаты, которых хотят достичь члены организации, работая вместе.
\item Структура – логическое взаимоотношение уровней управления и функциональных областей.
\item Задачи – это работа (с предметами, людьми, информацией) или её часть, которая должна быть выполнена определённым образом в определённый период.
\item Технология – любое средство, с помощью которого входящие в производство элементы преобразуются в выходящие (машины, механизмы, инструменты, навыки и знания).
\item Люди – работники, менеджмент, владельцы. Поведение отдельных людей, поведение в группах, поведение руководителя (лидера) и его влияние на отдельных людей и группы.
\end{itemize}

\subsubsection{Внешняя среда}

Среда прямого воздействия
\begin{itemize}
\item Поставщики – предоставляют: материалы, оборудование, энергия, капитал и трудовые ресурсы
\item Органы власти – налоговое и трудовое законодательство
\item Потребители – определяют какие товары и услуги для них желательны и по какой цене
\item Конкуренты – борьба за потребителей, трудовые ресурсы, материалы, капитал, права на использование инноваций
\end{itemize}
Среда косвенного воздействия
\begin{itemize}
\item Технология
\item Состояние экономики
\item Социокультурные факторы
\item Политические факторы
\item Местные особенности
\item Международное окружение
\end{itemize}




\subsubsection{SWOT-анализ}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{swot.jpg}
\end{figure}



SWOT-анализ Может:
\begin{itemize}
\item Систематизировать имеющуюся информацию
\item Получить дополнительную информацию, дать возможность «взглянуть на компанию со стороны»
\item Получить выводы «на пересечении: внешней и внутренней сторон компании
\end{itemize}
SWOT-анализ НЕ может:
\begin{itemize}
\item Предсказать будущее – используемая информация всегда «из прошлого»
\item Дать всесторонний анализ внешней среды – информация всегда фрагментарна
\item Обеспечить «автоматизм» выбора – выбор всегда за Топ-менеджментом
\end{itemize}

\section{Стратегия фирмы}
\subsection{Бостонская матрица}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{boston}
\end{figure}


\subsection{Стратегия фирмы}
Стратегия – это определение долговременных целей фирмы и путей их достижения

Виды стратегий:
\begin{itemize}
\item Агрессивные стратегии (увеличение доли рынка, рост, лидер по продуктам и т.д.)
\item Стратегия равновесия (удержание доли рынка)
\item Стратегия выживания (мелкие фирмы – закрепление на рынке)
\item Стратегия обмана (получение доли прибыли и уход с рынка)
\item Прекращение бизнеса
\end{itemize}
Прогнозирование – основа выработки стратегии фирмы
    



\subsection{Корпоративные стратегии}

Вертикальная интеграция
\begin{itemize}
\item «назад» – захват предшествующих бизнесов (сырье, первичное производство)
\item «вперед» – захват последующих бизнесов (транспортировка, хранение, оптовая и розничная торговля)
\item комплексная – в обе стороны
\item Характерна для металлургии, нефтегазовой отрасли
\end{itemize}
Горизонтальная интеграция
\begin{itemize}
\item  проникновение в родственные и смежные бизнесы
\item  выпуск товаров-заменителей (субститутов)
\end{itemize}
Характерно: общий зонтичный бренд



Диверсификация
\begin{itemize}
\item Точечная – новые бизнесы дополняют основной путем использования отходов, свободных площадей, рабочей силы(напр., пр-во мебели на «Северстали»)
\item Концентрическая – новый бизнес постепенно смещает «центр тяжести» корпорации в растущие рынки(напр., СуперДжет в компании «Сухой»)
\item Радикальная – быстрый и масштабный переход в новую отрасль(антикризисное управление)
\end{itemize}



\subsection{Универсальные стратегии (по Майклу Портеру)}
\begin{itemize}
\item Лидерство в минимизации издержек
\item Дифференциация
\item Концентрация
\end{itemize}

Стоимостная цепочка издержек:
\begin{itemize}
    \item Закупки и хранение
   \item Производство
   \item Хранение и транспортировка
   \item Сбыт
   \item Сервис
   \item Прибыль
    
\end{itemize}


Для минимизации издержек актуально не только управление «своими» издержками, но и «внешними» – у поставщиков, промоутеров, транспортировщиков, торговцев

Долговременное снижение издержек возможно как при изменении базовых структурных факторов, так и управленческих – новых управленческих решений, эффективных НИР, мотивации и энтузиазму персонала.

\subsection{Особенности универсальных стратегий}



\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|}
    \hline
    &
    Минимизация издержек&
    Дифферен-циация&
    Наилучшая стоимость&
    Концентрация \\ \hline

    Стратег. цель&
    Широкий охват рынка&
    Широкий охват рынка&
    Покупатели оптимизирующие: «Цена+кач-во»&
    Узкий охват рынка, покупатели ценящие особые товары\\ \hline

    Конкур. преим-во&
    Способность оптимизировать издержки&
Лидерство, основанное на выдающемся товаре&
Способность дать «больше товара за те же деньги»&
Индивид. товара или по издержкам или по особым функциям\\ \hline


Товар&
Стандартный товар с ограниченным набором св-в&
Широкий ассортимент, упор на спец. св-ватовара&
Способность дать «больше товара за те же деньги»&
Индивид., эксклюзивный товар для узкого сегмента\\ \hline
Произв-во&
Непрерывный поиск снижения затрат при фикс.кач-ве&
Стремление к технологическому лидерству, эффективные НИР и ОКР&
Наделение товара особым качеством при невысоких затратах&
Уникальные технологии и персонал\\ \hline
Маркетинг&
Акцент на базовые св-ватовара&
Акцент на разнообразие, бренд, сервис&
Превосходство над конкурентами&
Способность насыщать особые потребности\\ \hline
Опора стратегии&
Экономически обоснованные цены&
Инновационные и технологические решения&
Уникальный «сплав» цены и кач-ва&
Быть «фанатом» узкого сегмента\\ \hline



\end{tabular}


\subsubsection{Продуктово-маркетинговые стратегии}
\begin{itemize}
\item Инновационная стратегия (радикализм изменений, рыночные «озарения», смена технологических эпох, «сверхточные попадания»)
\item Стратегия обновления продукта (регулярная смена моделей, «экспансия» потребительских свойств, усилия по позиционированию продукта)
\item Стратегия постепенного совершенствования продукта (политика «малых шагов», внимание деталям, продукты – аналоги )
\end{itemize}





\subsubsection{Инновационная стратегия}
\begin{itemize}
\item Выпуск принципиально нового продукта, меняющего традиционный образ жизни (Интернет, видеомагнитофон, внедорожники)
\item Выпуск продукта с существенно более высокими функциями и характеристиками (проводная связь – пейджинговая связь – сотовая связь – спутниковая связь)
\end{itemize}
Особенности:
\begin{itemize}
\item Продукт должен вызвать ажиотажный спрос
\item Продукт должен быть базой для последующих модификаций и совершенствований
\item Продукт должен быть потенциально привлекательным для разных групп потребителей, ориентация на новые сегменты рынка
\end{itemize}







\subsubsection{Стратегия обновления продукта}
Регулярное обновление модельного ряда по принципу «добавления» потребительских свойств (новый дизайн, улучшение свойств, рейстайлинг и т.п.)

«Горизонтальное» функциональное комбинирование (интеграция) различных продуктов («шампунь-кондиционер в одном флаконе»)

Выпуск дополнительных (новых) модификаций базового продукта с ориентацией на различные сегменты рынка 

Миниатюризация продукта, увеличение габаритов продукта (мобильные телефоны, планшетники, телевизоры)



\subsubsection{Стратегия постепенного совершенствования продукта}

Незначительное улучшение «базовой» модели, её «доводка» с учетом предыдущего опыта потребителей

Улучшение упаковки

Улучшение технологии эксплуатации, сервиса, послепродажного обслуживания

Цвет, как фактор позиционирования в маркетинге («мужские» и «женские» цвета в автомобилестроении)

Производство продукта «под заказ» с учетом индивидуальных желаний потребителя 

\subsection{Планирование}


Планирование – что должно быть достигнуто планируемой системой через определенный промежуток времени при использовании выделенных ресурсов



Принципы планирования:
\begin{itemize}
\item альтернативность, многовариантность планов, гибкость планирования
\item выбор оптимального, выполнимого плана в условиях ограниченности ресурсов
\item «скользящее» планирование
\item требование точного выполнения (превышение плана производства считается нарушением и наказывается)
\end{itemize}






\subsubsection{Стратегическое планирование}

Планирование по стратегическим группам товаров.
 Глубина планирования 3-5 лет


\begin{enumerate}

  \item   Оценка ёмкости рынка
  \item   Оценка потенциала клиентов
  \item   Планирование объема продаж
  \item   Планирование инвестиций
    

\end{enumerate}



\subsection{Бюджет}


Бюджет – это план деятельности предприятия в денежном выражении
\begin{itemize}
    \item Оказывает положительное влияние на мотивацию персонала
    \item Позволяет координировать работу предприятия
    \item Позволяет учесть ошибки предыдущих периодов
    \item Позволяет сбалансировать процесс распределения ресурсов
    \item Служит инструментом сравнения достигнутых и желаемых результатов
\end{itemize}

«Подводные камни»
\begin{itemize}
    \item Противоречие между амбициозностью и достижимостью цели
    \item Завышение потребности в ресурсах
    \item Отсутствие гибкости в нестандартных ситуациях
    \item Сложность и трудоемкость системы бюджетирования
    \item Конфликты между менеджерами подразделений, интриги
\end{itemize}




\subsection{Оперативное планирование}


Этапы:
\begin{enumerate}
\item Согласование целей предприятия на год
\item Планирование продаж в разрезе товар/клиент в количественном выражении
\item Формирование планов продаж (оборот и затраты на материал) по подразделениям и фирме в целом в денежном выражении
\item Планирование запасов, производства и закупок
\item Планирование персонала (численность, ФОТ, премии, прочие затраты)
\item Планирование текущих затрат в разрезе видов затрат
\item Планирование инвестиций (бюджетные и проектные)
\item Расчет калькуляционных затрат, экономического и финансового результатов, баланса
\item Защита бюджета и его корректировка (при необходимости)
\end{enumerate}

\subsection{Документы бюджетного плана}


\begin{enumerate}
\item Запасы и закупки
\item План производства
\item Штатное расписание
\item План инвестиций
\item Экономический и финансовый результат (Счет прибылей и убытков)
\item Баланс
\end{enumerate}
Все документы отображают планируемые показатели по месяцам



\section{Методика прогнозирования спроса}





\begin{enumerate}
\item Классификация товаров и материалов
\item Расчет «сезонной волны»
\item Расчет оптимальной партии товара
\item Расчет страхового запаса
\item Прогноз
\item Подготовка данных для анализа
\item Построение прогноза
\item Учет внешних факторов
\end{enumerate}

MRP и MRP II

\begin{enumerate}
\item По значимости (ABC)
\item По величине колебаний спроса (XZ)
\item По доле продаж потребителям (USN)
\item По времени жизни товара (ELRODI)
\end{enumerate}


\subsection{Планирование продаж, закупок и запасов }




\begin{enumerate}
\item Прогнозирование продаж на уровне каждого артикула
\item Расчет страхового запаса и оптимальной партии к заказу
\item Прогон MRP (Material Resource Planning) – планирование закупок
\item Планирование производства
\item Расчет потребностей сырья и материалов
\item Прогон MRP для сырья и материалов
\item Расчет реализации и запасов в денежном выражении
\end{enumerate}



\subsubsection{Подготовка данных для анализа}





\begin{enumerate}
\item Выбор периода осреднения:
Неделя,
Месяц

\item Расчет среднедневного потребления. Важно! Используется календарь рабочих дней 
\item Анализ нулевых значений потребления

\begin{enumerate}
   \item В данном периоде осреднения не было рабочих дней 
   \item В данный период осреднения отсутствовали запасы (Или запасы были менее установленной величины, например, менее 50% от среднего потребления за период)
   \item В данном периоде осреднения отсутствовал спрос
    
\end{enumerate}


\item Сезонная декомпозиция 
\[ Q_s^t = \dfrac{Q_t}{k_s} \]


\end{enumerate}

\subsubsection{Метод скользящего среднего}
\[  Q^t_{t+1} = \dfrac{Q^s_{t-k+1} + Q^s_{t - k + 2} + ... + Q^s_t}{K}   \]

Метод дает прогноз как среднее значение K последних точек периода 
\begin{enumerate}
\item  Не учитывает тренд
\item  Вес всех значений в пределах K последних точек одинаков, остальные точки анализируемого периода игнорируются
\item  Наиболее консервативен из всех существующих методов
\end{enumerate}



\subsubsection{Линейная аппроксимация методом наименьших квадратов}
\[ Q^t_{t+i} = a (t - t_0 + i) \]


Наиболее точный метод аппроксимации исторических данных 
\begin{itemize}
 \item Учитывает тренд
 \item Вес всех значений в пределах анализируемого периода одинаков
 \item Отражает общую тенденцию развития жизни товара
 \item Выбор вида функции – за человеком
 \item Плохо отражает последние тенденции
\end{itemize}


\subsubsection{Метод экспоненциального сглаживания с учетом тренда}

\[  Q^s_{t+i} =G_t + i T_t  \]
\[  G_t = (1 - \a)\.)G_{t-1} + T_{t-1} + \a Q_t^s  \]
\[  T_t = (1 - \b)T_{t-1} + \b (G_t - G_{t-1})  \]

Основной метод для выявления business-gain и business-loss
\begin{itemize}
\item Учитывает тренд
\item  Наибольший вес имеют последние точки в анализируемом периоде
\item  Позволяет учесть последние тенденции в развитии товара
\item  Подбор коэффициентов – за человеком (чем выше значения, тем больше влияние последних точек)
\item При неправильной интерпретации тенденций может привести к существенным ошибкам
\end{itemize}


\subsubsection{Метод Кростона (Croston)}

\[ Q^s_{t+i} = \dfrac{G_T}{P_t} \]
\[ G_{t+1} = (1-\a) G_t + \a Q_t^* \]
\[ P_{t+1} = (1-\a) P_t + \a S_t \]


Метод позволяет строить прогноз для товаров с прерывистым спросом
\begin{itemize}
\item  Не учитывает тренд
\item  Наибольший вес имеют последние точки в анализируемом периоде
\item  Является одной из разновидностей метода экспоненциального сглаживания (см. замечания на предыдущем слайде)
\item  При непрерывном спросе ($P_i=1$) вырождается в метод экспоненциального сглаживания первого порядка без тренда 
\end{itemize}


\subsubsection{Производственный план}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{plan}
\end{figure}





\section{Организация}


Организация – это процесс создания структуры предприятия, которая позволяет людям эффективно работать вместе для достижения его целей

Организационный процесс:
\begin{enumerate}
\item Взаимодействия и полномочия
\item Организационная структура
\item Методы управления
\end{enumerate}

Средством, при помощи которого руководство устанавливает отношения между уровнями полномочий, является делегирование.


Делегирование – передача задач и полномочий лицу, которое принимает на себя ответственность за их выполнение.



\subsection{Делегирование полномочий}
Линейные полномочия
\begin{enumerate}
    \item Акционеры
    \item Совет директоров
    \item Президент
    \item Топ-менеджеры
    \item Руководитель среднего звена
    \item Руководитель низшего звена
    \item Рабочие
\end{enumerate}


Аппаратные (штабные) полномочия

\begin{enumerate}
\item Рекомендательные полномочия Линейный руководитель может обращается за советом, но не обязан следовать совету
\item Обязательные согласования Прежде чем предпринять определенные действия линейный руководитель должен согласовать их с аппаратом
\item Параллельные полномочия Аппарат может отклонять решения линейных руководителей (уравновешивание власти)
\item Функциональные полномочия Аппарат может предлагать и отменять действия в области своей компетентности
\end{enumerate}



\subsection{Норма управляемости}

Норма управляемости — это количество людей, которыми непосредственно управляет руководитель, которые находятся в его непосредственном подчинении


Норма управляемости зависит от следующих факторов:

\begin{itemize}
\item вид деятельности организации;
\item географического расположение объектов управления;
\item квалификация сотрудников;
\item тип организационной структуры (иерархическая, матричная, проектная);
\item уровень стандартизации задач.
\item уровень автоматизации деятельности и др.

\end{itemize}


Ориентировочные значения показателей нормы управляемости:
\begin{itemize}
\item при значительном объёме нестандартных работ требующих высокой квалификации сотрудников — 5-7 человек;
\item в подразделениях с устоявшимися стандартизованными процедурами — 10-12 человек;
\item для стандартизованных типовых работ (управление рабочими в цехах и т. п.) — 15-17 человек.

\end{itemize}




\subsection{Линейная организационная структура}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{lin}
\end{figure}
Преимущества: простота, конкретность заданий и исполнителей

Недостатки: высокие требования к квалификации руководителей и высокая загрузка руководителя. Линейная структура применяется и эффективна на небольших предприятиях с несложной технологией и минимальной специализацией.

\subsection{Линейно-штабная организационная структура}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{lin-shtab}
\end{figure}
Появляется группа работников, которые непосредственно не дают распоряжений исполнителям, но выполняют консультационные работы и готовят управленческие решения.

Штабные подразделения:
\begin{itemize}
\item Управление персоналом (HR)
\item Информационные технологии (IT)
\item Финансово-экономический отдел
\item Юридический отдел
\item Маркетинг
\end{itemize}

Вспомогательные подразделения:
\begin{itemize}
\item Секретариат
\item АХО
\item РСО
\item Сервисные службы
\item Охрана
\end{itemize}




\subsection{Функциональная организационная структура}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{func}
\end{figure}
Преимущества: углубление специализации, повышение качества управленческих решений; возможность управлять многоцелевой и многопрофильной деятельностью

Недостатки: недостаточная гибкость; плохая координация действий функциональных подразделений; низкая скорость принятия управленческих решений; отсутствие ответственности функциональных руководителей за конечный результат работы предприятия.


\subsection{Линейно-функциональная организационная структура}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{lin-func}
\end{figure}
При линейно-функциональной структуре управления основные связи — линейные, дополняющие — функциональные.




\subsection{Дивизиональная организационная структура}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{divis}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item Продуктовая. Отделы создаются по видам продукции. Такая структура эффективна для разработки новых видов продукции. 
\item Региональная структура. Отделы создаются по месту расположения подразделений компаний. Эффективна для географического расширения рыночных зон.
\item Организационная структура, ориентированная на потребителя. Подразделения формируются вокруг определенных групп потребителей. Эффективна для удовлетворения спроса.
\end{itemize}

Недостатки: рост расходов на управленческий персонал; сложность информационных связей.





\subsection{Матричная организационная структура}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{matrix}
\end{figure}

Преимущества: гибкость, ускорение внедрения инноваций, персональная ответственность руководителя проекта за результаты работы

Недостатки: наличие двойного подчинения, конфликты из-за двойного подчинения, сложность информационных связей.

Золотое правило матрицы:

Руководитель проекта определяет ЧТО и КОГДА нужно сделать и распоряжается финансами.

Руководитель Функционального подразделения определяет КТО и КАК выполнит эту работу.


\section{Бизнес-процессы}
\subsection{Методы управления}

\begin{itemize}
    \item Организационно-правовые Основываются и воздействуют на формальные должностные взаимоотношения между людьми
    \begin{itemize}
        \item Спонтанный
        \item По отклонениям
        \item Бизнес-процессами
        \item Проектами
    \end{itemize}
    \item Экономические Воздействуют на материальные, финансовые, экономические взаимоотношения
    \item Социально-психологические Опираются и взаимодействуют не неформальные, личностные отношения между людьми
\end{itemize}




\subsection{Бизнес-процессы}

Бизнес-процесс — это совокупность взаимосвязанных мероприятий или задач, направленных на создание определённого продукта или услуги для потребителей. 

Управляющие — бизнес-процессы, которые управляют функционированием системы. 

Операционные — бизнес-процессы, которые составляют основной бизнес компании и создают основной поток доходов. 

Поддерживающие — бизнес-процессы, которые обслуживают основной бизнес. 

\subsection{Нотация eEPC}
Событие – это факт свершения чего-либо, не имеющий продолжительности во времени (красный шестиугольник)

Функция – это элемент работы (действие), образующий один минимальный логический этап в рамках процесса (зеленый закругленный прямоугольник)

Элемент И ($\Lambda$)

Элемент ИЛИ (V)

Элемент исключающее ИЛИ( X)

\subsection{Управление проектами}


Тройственная ограниченность описывает баланс между содержанием проекта, стоимостью, временем и качеством.

Стандарты управления проектами:


\begin{itemize}
    \item ГОСТ Р ИСО 10006-2005 Системы менеджмента качества. Руководство по менеджменту качества при проектировании (ISO 10006:2003, Quality management systems — Guidelines for quality management in projects) 
    \item ГОСТ Р ИСО 21500 – 2014 «Руководство по проектному менеджменту» (ISO 21500:2012 Guidance on project management) 
    \item ГОСТ Р 54869—2011 «Проектный менеджмент. Требования к управлению проектом»
    \item ГОСТ Р 54870—2011 «Проектный менеджмент. Требования к управлению портфелем проектов»
    \item ГОСТ Р 54871—2011 «Проектный менеджмент. Требования к управлению программой»
\end{itemize}


\section{Мотивация}

Мотивация – это процесс побуждения себя и других к деятельности для достижения личных целей или целей организации.

«Политика кнута и пряника» – первый из применяемых приёмов мотивации


\subsection{Мотивация через потребности}

Потребонсть (недостаток) $ \ra $ Побуждение или мотивы $ \ra $ Поведение $ \ra$ Цель $ \Ra$ Результат удовлетворения потребностей (удовлетворение, частичное удв., отсутствие удв.) $\ra$ сначала



\subsection{Пирамида Маслоу}
Сверху вниз
\begin{enumerate}
    \item Потребность в самоуважении (самореализация)
    \item Потребность в уважении (признание, статус)
    \item Социальные потребности (духовная близость, либовь)
    \item Потребность самосохранения (безопасность, защищенность)
    \item Физиологические потребности (голод, жажда, секс)
\end{enumerate}

\subsection{Методы удовлетворения потребностей высших уровней}


Социальные потребности
\begin{enumerate}
\item Давайте сотрудникам такую работу, которая позволила бы им общаться
\item Создавайте на рабочих местах дух единой команды
\item Проводите с подчиненными периодические совещания
\item Не старайтесь разрушить возникшие неформальные группы, если они не наносят организации реального ущерба
\item Создавайте условия для социальной активности членов организации вне ее рамок
\end{enumerate}

Потребности в уважении
\begin{enumerate}
    \item Предлагайте подчиненным более содержательную работу
    \item Обеспечьте им положительную обратную связь с достигнутыми результатами
    \item Высоко оценивайте и поощряйте достигнутые подчиненными результаты
    \item Привлекайте подчиненных к формулировке целей и выработке решений
    \item Делегируйте подчиненным дополнительные права и полномочия
    \item Продвигайте подчиненных по служебной лестнице
    \item Обеспечивайте обучение и переподготовку, которая повышает уровень компетентности
\end{enumerate}





Потребности в самовыражении
\begin{enumerate}
\item Обеспечивайте подчиненным возможности для обучения и развития, которые позволили бы полностью использовать их потенциал
\item Давайте подчиненным сложную и важную работу, требующую от них полной отдачи
\item Поощряйте и развивайте у подчиненных творческие способности
\end{enumerate}

\subsection{Типология Майерс-Бриггс}

Личность – это уникальное сочетание черт характера

В настоящее время описано около 200 личностных характеристик

Использование индивидуальных различий в бизнесе

Типология Майерс Бриггс, исходя из знания различий в системе восприятия, позволяет прогнозировать и предсказывать предпочтительные стили поведения людей в различных жизненных и рабочих ситуациях
\begin{itemize}
\item Типология построена таким образом, что не существует  «хороших» или «плохих» типов, есть только различия между ними. 
\item Знание Типологии позволяет эффективно использовать различия людей в бизнесе. 
\item Типология является удобным и простым инструментом налаживания коммуникации и взаимодействия между людьми.
\end{itemize}



\section{Контроль}

Процесс контроля состоит из установки стандартов и измерения фактически достигнутых результатов.


Стандарты (показатели результативности) – это конкретные цели, прогресс в отношении которых поддается измерению. Они должны обладать двумя свойствами:
\begin{itemize}
\item Наличие временных рамок
\item Быть измеряемым и учитываться в системе управления предприятия
\end{itemize}

\subsection{Цели и показатели}

Измеряемые цели, напр.: Прибыль, объем продаж, стоимость материалов, затраты и т.д.

Устанавливаются прямые показатели, напр.: Получить прибыль в текущем году в размере 100 млн.руб.

Не измеряемые (плохо измеряемые) цели , напр.: Повышение морального уровня, мотивация персонала, НИОКР и т.д.

Устанавливаются косвенные показатели, напр.: Малое количество увольнений обычно является проявлением удовлетворенности работой. Поэтому в качестве показателя для цели по мотивации персонала может быть установлено уменьшение в следующем году количества увольнений с 10 до 6%.

Опасность использования косвенных показателей:
\begin{itemize}
\item Ошибочность установления взаимосвязи показателя и цели.
\item Воздействие других факторов, напр. люди не увольняются из-за плохого состояния экономики в стране и опасности не найти новую работу.
\end{itemize}

\subsection{НИОКР}

Традиционные показатели:
\begin{itemize}
    \item Число патентов и изобретений
    \item Количество публикаций
    \item Количество отчетов
    \item Количество завершенных проектов
\end{itemize}


Дополнительные показатели:
\begin{itemize}
\item Достижение целей предприятия (солидарная ответственность)
\item Процент внедренных (принятых и одобренных) работ 
\end{itemize}

\subsection{Контроль}
\begin{itemize}
    \item Установите масштаб отклонений
    \item Используйте принцип исключения
    \item Измерьте результаты
    \item Эффективно информируйте о результатах сравнения
\end{itemize}


Масштаб допустимых отклонений – отклонения в пределах которых результаты отличаются от целей на допустимую величину не вызывающую тревоги. 

Принцип исключения – система контроля должна срабатывать только при наличии существенных отклонений от стандартов.

Измеряемые показатели должны регистрироваться в системе учета и в любой момент времени можно получить их актуальное значение.

Дайте оценку полученным результатам и проинформируйте о них сотрудников.



\subsection{Управленческий учет (контроллинг)}

Управленческий учет – это вид деятельности, применяемый для обеспечения  руководства информацией, необходимой для принятия решений.

Цели управленческого учета:
\begin{itemize}
\item   определение затрат
\item    принятие решений
\item   планирование и контроль
\end{itemize}

\textbf{Основной инструмент менеджера на этапах планирования и контроля}

\subsection{Функции контроллинга}

Планирование
\begin{itemize}
\item  Координация различных планов и разработка консолидированного плана в целом по предприятию
\item  Разработка методики планирования
\item  Разработка графика составления планов
\item  Предоставление информации для составления планов
\item  Проверка планов, составленных подразделениями предприятия
\end{itemize}
Организация
\begin{itemize}
\item  Учет и контроль затрат и результатов по подразделениям
\item  Разработка инструментария для планирования, контроля и принятия управленческих решений
\item  Участие в разработке архитектуры ERP-системы
\end{itemize}
Мотивация
\begin{itemize}
\item  Формирование системы показателей подразделений и методики их измерения
\item  Стимулирование выполнения планов по подразделениям
\end{itemize}


Контроль
\begin{itemize}
\item  Сравнение плановых и фактических величин для измерения и оценки степени достижения цели
\item  Установление допустимых границ отклонения от плана
\item  Сбор наиболее значимых данных для принятия управленческих решений
\item  Анализ отклонений, интерпретация причин отклонений
\end{itemize}
Регулирование
\begin{itemize}
\item  Выработка предложений для уменьшения отклонений
\item  Консультации по выбору корректирующих мероприятий и управленческих решений
\end{itemize}


\subsection{Рекомендации по проведению эффективного контроля}

\begin{itemize}
\item Устанавливайте осмысленные стандарты, воспринимаемые сотрудниками
\item Устанавливайте двустороннее общение
\item Избегайте чрезмерного контроля
\item Устанавливайте жесткие, но достижимые стандарты
\item Вознаграждайте за достижение стандарта

\end{itemize}


Характеристики эффективного контроля
\begin{itemize}
\item  Стратегическая направленность
\item  Ориентация на результаты
\item  Соответствие делу
\item  Своевременность контроля
\item  Гибкость контроля
\item  Простота контроля
\item  Экономичность контроля
\end{itemize}


\section{Типология Майрес-Бриггс}


\section{Регулирование}

Выработайте подходящую линию поведения
\begin{itemize}
    \item Ничего не предпринимать
    \item Устранить отклонения
    \item Пересмотреть стандарт 
\end{itemize}

\textbf{«Отклонения – это не доказательства вины, а исходный пункт для разработки корректирующих мероприятий»}


\subsection{Отклонения}


Типы отклонений: 
\begin{itemize}
\item отклонения в потреблении (например, увеличение затрат на материалы за счет увеличения объема продаж),
\item отклонения по количеству и занятости ресурсов (в том числе за счет изменения норм расхода),
\item отклонения по стоимости / ценам
\end{itemize}


\subsection{Причины отклонений (примеры)}



\begin{itemize}
\item смещения между периодами (например, фонд по отпускам расходуется по-иному, чем это было запланировано),
\item смешанные изменения (например, превышение доли затрат на материал из-за больших продаж товаров с высоким процентом затрат на материал),
\item ошибки планирования (например, затраты на консультации не были учтены),
\item незапланированные ситуации, события (например, внеплановые ремонтные работы по оборудованию),
\item спонтанные управленческие решения (например, участие в незапланированной выставке),
\item неэффективное использование ресурсов  (например, завышение норм потребления, высокий процент брака),
\item изменившаяся рыночная ситуация  (например, изменение цен, ставок, тарифов).
\end{itemize}


\subsection{Разработка и принятие управленческих решений}

Рациональная модель ПРУР (процесс разработки управленческих решений

\begin{enumerate}
    \item Выявление проблемы
    \item Формализация проблемы
    \item Формирование полного множества альтернатив
    \item Выбор наилучшего решения
\end{enumerate}


Способы принятия решений
\begin{itemize}
\item Решить самому
\item Консультации один на один
\item Консультации в группе
\item «Мозговой штурм»
\item Делегирование
\end{itemize}

\subsection{Логика выбора вариантов в модели Врума}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{vrum.PNG}
\end{figure}

\section{Оценка эффективности решений}

\subsection{Инвестиционные решения}

\begin{enumerate}
\item Поиск возможностей развития
\item Оценка инвестиционных проектов 
\item Выбор наилучшей альтернативы
\end{enumerate}

Задача управления – выявление и реализация благоприятных возможностей. Это – прежде всего искусство, интуиция и вера в собственные силы.

\subsection{Процесс оценки проектов}



\begin{enumerate}
\item Прогнозирование затрат и результатов, в том числе: поведение покупателей, конкурентов, контрагентов, государства и т.д.
\item Измерение показателя качества инвестиций
\item Сравнение показателя качества с выбранным критерием
\end{enumerate}


Показатель качества – наиболее значимый параметр проекта: срок окупаемости, норма прибыли, доходность проекта и т.д.



Критерий качества – приемлемый уровень выбранного показателя качества. 


\section{Показатели качества}
\subsection{Время окупаемости}

Если капитал инвестируется однократно, а годовые поступления носят равномерный характер, то 

\[ T = \dfrac{K}{R}\]

$T$ – время окупаемости,
$K$ – инвестированный капитал,
$R$ – ежегодный денежный поток.

\textbf{Не учитывается изменение стоимости денег! Не учитывается ликвидационная стоимость.}
\subsection{Доходность проекта}
Доходность проекта – отношение разности между полученными и затраченными денежными средствами к инвестированному капиталу:


\[ ДП = \dfrac{\sum R_i - K}{K}\]
\textbf{Не учитывается изменение стоимости денег!}


\subsection{Почему деньги дешевеют?}
\begin{enumerate}
\item Инфляция снижает покупательную силу денег
\item Риск получения денег возрастает по мере отдаления по времени
\item Потеря возможности альтернативного дохода – альтернативные издержки (Вложенные сегодня деньги уже не могут быть инвестированы в доходные проекты)
\end{enumerate}


\subsection{Дисконтирование}

Какую сумму V (value) необходимо положить на депозит, чтобы получить через год 1 млн. долларов?

\[ V\. (1+r) = 10^6 \]

r – ставка процента по депозиту – ставка дисконтирования (например, 10\%)

\[ D = \dfrac{1}{1+r}\]
--- коэффициент дисконтирования


\subsection{Приведенная стоимость}
\[ PV = FV \. D\]

$PV$ (present value) – приведенная стоимость,
$FV$ (future value) – будущая стоимость,
$D$ – коэффициент дисконтирования,
$t$ – количество лет.

\[ D = (\dfrac{1}{1+r})^t\]

\subsection{Дисконтируемый период окупаемости}
DPB (Discounted PayBack) – время, за которое вложения в проект окупятся с учетом стоимости денег (год, в котором приведенный денежный поток, генерируемый данным проектом, поменяет знак с минуса на плюс).

\[ T, при\ котором \sum PV_i - PK_i \ge 0\]
PK – приведенные к началу проекта затраты на капитальные вложения в текущем периоде


Критерий качества:
	\[T < N\]
То есть дисконтируемый период окупаемости должен быть меньше полной продолжительности проекта.

\subsection{Чистая приведенная стоимость}
NPV (Net Present Value) – разность между доходами и расходами проекта, приведенными к одному периоду времени
\[ NPV = PV - PK \]
В общем развернутом виде для случая, когда инвестиции растянуты во времени:

\[  NPV = \sum(FR_i - FC_i)\. D_i - \sum PK_i \. D_i\]

$FRi$ – текущие доходы i-го периода,
$FСi$ – текущие расходы i-го периода,
$Di$ – коэф. дисконтирования i-го периода,
$PKi$ – капитальные вложения i-го периода,
$N $– продолжительность проекта


Критерий качества:
	\[NPV >0\]


\subsection{Индекс доходности}


Индекс доходности – отношение приведенной стоимости ожидаемых доходов к приведенной стоимости инвестиций

\[ PI = \dfrac{PV}{PK} = \dfrac{FR-FC}{PK}\]

Внимание! Необходимо четко разделять понятия расходы (FC) и инвестиции (PK).


\subsection{Внутренняя норма доходности}



Внутренняя норма рентабельности – ставка дисконтирования, уравновешивающая инвестиции и сумму приведенных доходов.

Другими словами:

Внутренняя норма рентабельности – ставка дисконтирования, при которой приведенная стоимость проекта (NPV) равна нулю.

\[ NPV = \sum (FR_i - FC_i)\. D_i^{IRR} - \sum PK_i\. D_i^{IRR}\]
\[ D^{IRR} = (\dfrac{1}{1 + IRR})^t\]

Решение методом последовательных приближений
Критерий качества:
	$$IRR >r$$, где $r$ – цена привлеченного капитала



\subsection{Цена окупаемости}

Цена окупаемости – минимальная цена товара, при которой проект будет окупаем

\[ Z\. \sum Q_i\.D_i = \sum(K_i + FC_i + VC\.Q_i + T_i)\.D_i\]
$Qi $– объем производства в i-ом году,
$Ki $– капитальные вложения в i-ом году,
$FCi$ – постоянные затраты в i-ом году,
$VC $– переменные затраты,
$Ti $– налоги в i-ом году


\[ Z = VC + \dfrac{\sum(K_i + FC_i + T_i)D_i}{\sum Q_i\. D_i}\]

Критерий качества:
	\[ Z < \text{рыночной цены (цен конкурентов)}\]

\subsection{Взаимоисключающие альтернативы}

Две инвестиции являются взаимоисключающими, если реализация одной, делает бессмысленной реализацию другой.





























































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































\end{document}
